[
     {
          "question": "Об этом растении восточная легенда гласит: \"Дьявол вырвал его, воткнул\nветвями в землю, а корни оставил расти в воздухе\". А кто утверждал, что\nэто растение нужно уничтожать ежедневно, пока оно ещё молодое?",
          "answer": "Ростки БАОБАБА советовал уничтожать \"в молодости\" Маленький Принц.",
          "number": 801
     },
     {
          "question": "Две аксиомы об укладке рюкзака:\n   1. \"Сколько бы добра не было, оно заполнит рюкзак полностью\";\n   2. \"Сколько бы добра не было, оно в рюкзак влезет\".\n   Какой практический совет был выведен из этого?",
          "answer": "Рюкзак должен быть как можно меньше.",
          "number": 802
     },
     {
          "question": "С ЕЁ помощью была затоплена целая армия \"пехотинцев\", и при этом была\nспасена целая \"эскадрилью\", да и ещё один человек. Назовите ЕЁ.",
          "answer": "Дудочка Нильса, путешествовавшего с дикими гусями.",
          "number": 803
     },
     {
          "question": "Телеканал \"Интер\" в одной из передач рассказал о том, что в городе\nДонецке в центре города есть улица, вдоль которой выстроили свои\nшикарные дома местные \"новые русские\" и другие богатые жители Донецка.\nХотя у этой улицы есть своё название, местные острословы называют её\nулицей имени известного русского и советского поэта. Какого?",
          "answer": "Демьяна Бедного.",
          "number": 804
     },
     {
          "question": "Одни, с лёгкой руки Вальтера Скотта, считают этого человека благородным\nрыцарем, другие - коварным и жестоким правителем. Кстати, своим\nпрозвищем он обязан четырём камерам другого царя. Царя кого?",
          "answer": "Ричард Львиное Сердце получил своё прозвище в честь четырёхкамерного\nсердца царя зверей - льва.",
          "number": 805
     },
     {
          "question": "От студентов на экзаменах можно услышать самые невероятные вещи. Вот\nодна история из архивов доктора наук В.Акопяна. Вопрос преподавателя: \"В\nкаких единицах измеряется давление?\". \"В миллиметрах ртутного столба\".\n\"А в СИ?\". Что ответил студент?",
          "answer": "\"В метрах ртутного столба\".",
          "number": 806
     },
     {
          "question": "Однажды австрийскому императору Францу II лечивший его доктор сказал:\n\"Ваша болезнь ничтожна, это простая простуда, и при вашей здоровой...\"\nПроизнеся следующее слово, доктор запнулся, так как император с гневом\nвоскликнул: \"Не смейте никогда произносить этого слова в моём\nприсутствии. Вы можете сказать что у меня крепкое сложение, сильное\nздоровье, - что хотите, но не это. Её у меня никогда не было, да и быть\nне может!\". На какое же слово доктора Франц II так отреагировал?",
          "answer": "Конституция.",
          "number": 807
     },
     {
          "question": "Редакционная легенда \"Гудка\" свидетельствует, что одно время сотрудники\nгазеты изредка вздрагивали от взрывов дикого хохота, раздававшегося за\nзакрытой дверью одного из кабинетов. История не сохранила нам перечень\nмебели, находившейся в этом кабинете в то время, но с получившимся в\nрезультате всего этого, думаю, знакомо большинство из вас. Что же из\nвсего этого получилось?",
          "answer": "Не зря был упомянут перечень мебели... В то время в \"Гудке\" работали\nИльф и Петров, писавшие \"12 стульев\".",
          "number": 808
     },
     {
          "question": "Однажды в патентное бюро автор принёс документы на изобретение, которое\nпредназначено, чтобы проходить сквозь стены. Как оно называется?",
          "answer": "Дверь.",
          "number": 809
     },
     {
          "question": "Поэт Андрей Вознесенский вспоминает, что во времена его детства в доме\nчасто собирались гости, ели, пили, беседовали, пели песни. Однажды уже\nза полночь мама заглянула к нему за занавеску, и произошёл диалог:\n   \"Ты чего не спишь?\"\n   \"Песню жду\"\n   \"Какую ещё песню?\"\n   \"Про мышку\"\n   \"Про какую ещё мышку\"\n   \"Про шумелку\"\n   Какой же песни ждал маленький Андрей?",
          "answer": "\"Шумел камыш...\"",
          "number": 810
     },
     {
          "question": "В своё время в официальной переписке всерьёз обсуждалось предложение\nодного американского бизнесмена, предложившего солидный денежный куш за\nследующую надпись: \"ЭТО дыхания достигается только с помощью пластинок\n\"Жеродель\"\". На каком скульптурном изображении должна была быть сделана\nэта надпись?",
          "answer": "Эта рекламная надпись должна была гласить: \"СВОБОДА дыхания...\". И\nсделать её хотели на Статуе Свободы.",
          "number": 811
     },
     {
          "question": "Иногда ИХ появление связывают с теми, кто был запряжён в летающую\nколесницу Гермеса, иногда - с явно не голым растением. Кто ОНИ?",
          "answer": "Колесницу тащили аисты, а растение, у которого 100 одёжек, да всё без\nзастёжек - капуста. И конкурировали они друг с другом в приносе\nблагодарному человечеству детей.",
          "number": 812
     },
     {
          "question": "В Израиле этот адрес не вызвал бы никакого удивления. Многие люди\nуказывают его на конвертах и, что интересно, письма доходят до\nадресатов. А у людей, живущих, например, в России, этот адрес может,\nблагодаря некоему литературному герою, вызвать разве что улыбку. Как\nзвали этого героя.",
          "answer": "Адрес - город Kfar-Saba, или по-русски \"Деревня дедушки\". Мальчика,\nписавшего \"на деревню дедушке\", звали Ванька Жуков.",
          "number": 813
     },
     {
          "question": "В 1560 году французский посланник в Португалии отправил в Париж семена\nрастения, завезённого на Пиренейский полуостров мореплавателями. Вместе\nс семенами он также отослал в Париж коробочку с продуктом, полученным из\nэтого растения. Подарок понравился королеве Екатерине Медичи, и вскоре\nбез этого она уже не могла обходиться. По её приказу новую культуру\nначали возделывать во Франции, и через несколько лет она стала здесь\nпривычной. Скажите, как звали посланника, и как назывался остров, с\nкоторого это растение завезли?",
          "answer": "Посланника звали Нико (никотин), а остров этот - Тобаго (табак)...",
          "number": 814
     },
     {
          "question": "29 марта 1879 года Альфред Крупп получил патент за номером НГП 6900 на\nпушку, в которой \"при стрельбе полностью или частично нейтрализован\nоткат орудия после выстрела\". Такие пушки на поле боя не применялись по\nвполне понятным причинам, использовать их, наверное, можно было лишь в\nочень плотном окружении. Внимание, вопрос! Каким же образом в этом\nорудии была нейтрализована отдача?",
          "answer": "Эта пушка одновременно стреляла из двух стволов в противоположные\nстороны, то есть в том числе и себе в тыл...",
          "number": 815
     },
     {
          "question": "Согласно компетентным исследованиям именно ЭТО является в американской\nсемье символом власти, т.е. тот, кто владеет этим чаще других, тот и\nглавнее в семье. Больше всех ЭТО в среднестатистической семье находится\nу папы, далее идут дети большие и совсем малые, и в последнюю очередь\nэтим доводится попользоваться маме. Вероятно, в нашей стране дело\nобстоит точно так же в семьях, где есть новые... Что?",
          "answer": "Телевизоры, ведь речь шла о пульте дистанционного управления.",
          "number": 816
     },
     {
          "question": "Андрей Кнышев не без оснований замечает, что обыкновенный носовой платок\nбудет служить вам долгие годы без стирки, оставаясь практически чистым,\nесли у него будет нечто общее с корабельным парусом. А что именно?",
          "answer": "Размер.",
          "number": 817
     },
     {
          "question": "Королева Испании Изабелла Кастильская, жившая в XV веке, призналась, что\nвторой раз с ней это произошло в день свадьбы и больше - ни разу. А\nкакой начальник настаивал на том, чтобы это происходило не только каждым\nвечером, но и каждым утром?",
          "answer": "А первый раз Изабеллу мыли при её рождении... Начальник этот - Мойдодыр.",
          "number": 818
     },
     {
          "question": "Герой одного из романов В. Пелевина, писатель-сценарист рекламных\nроликов, однажды использовал для рекламы нового одеколона известную\nфразу римского императора, убрав из неё одно слово и изменив таким\nобразом её смысл на противоположный. Воспроизведите первые два слова\nполучившейся рекламы.",
          "answer": "\"Деньги пахнут\"...",
          "number": 819
     },
     {
          "question": "Именно так, если верить юмористическому словарю клуба \"12 стульев\",\nамериканец мог бы назвать скомпрометированную девушку. А как?\nПостарайтесь не ошибиться, чтобы мне не пришлось на ЭТО идти.",
          "answer": "Компромисс.",
          "number": 820
     },
     {
          "question": "В начале 1819 года в Петербурге в доме Алексей Оленина Пушкин слышал\nбасню Крылова \"Осёл и мужик\" в изложении автора. Суть этой басни в том,\nчто крестьянин поручил ослу стеречь огород. Принципиальный осёл не\nтронул ни единого листа капусты, но скакал по грядкам так рьяно, что всё\nперетоптал. 4-й стих басни, описывающий этого принципиального осла,\nгласил: \"Осёл был...\" Восстановите следующие три слова.",
          "answer": "\"... самых честных правил\".",
          "number": 821
     },
     {
          "question": "Печально известный август 1991 года. Население Москвы, НАПУГАННОЕ\nпутчем, украшало стены домов различными лозунгами против ГКЧП. Вспомнив\nназвание известного ФИЛЬМА, уберите из него всего одну букву и добавьте\nзнак препинания, описав тем самым преисполненное чёрного юмора отношение\nлюдей к появлению Язова на улицах.",
          "answer": "\"Кошмар, на улице Язов\".",
          "number": 822
     },
     {
          "question": "Вспомнив песню, объясните, почему (если верить одной шутке) у хоккеистов\nтрусы длиннее, чем у футболистов?",
          "answer": "Как известно, в хоккей играют настоящие мужчины...",
          "number": 823
     },
     {
          "question": "В 50-е годы на гастролях в Мукачеве Александр Вертинский, приехав на\nконцерт заранее, подошёл к инструменту, чтобы распеться. При первом же\nсоприкосновении с клавиатурой выяснилось, что инструмент ужасен.\nВызванный директор театра сказал: \"Дорогой Александр Николаевич, я всё\nпонимаю. Но этот инструмент - исторический, на нём сам Шопен...\".\nЗакончите фразу директора театра.",
          "answer": "\"... отказался играть!\".",
          "number": 824
     },
     {
          "question": "\"Я ЕЁ люблю. ОНА меня зачаровывает. Я способен сидеть и смотреть на НЕЁ\nчасами. Мысль о том, что с НЕЙ когда-то придётся разделаться, надрывает\nмне душу...\". А к какому животному ОНА, по наблюдениям русского народа,\nне имеет никакого отношения?",
          "answer": "Это была цитата из книги \"Трое в лодке...\", а ОНА - это работа, которая\nне волк, в лес не убежит.",
          "number": 825
     },
     {
          "question": "В переводе название этого города означает \"мутная заводь\". В 60-х годах\nв нём была самая высокая в Англии безработица среди молодёжи. А какого\nвоенного сделала известным группа граждан этого города?",
          "answer": "Ливерпульские \"Битлы\" прославили сержанта Пеппера.",
          "number": 826
     },
     {
          "question": "Вспомните очень известное начало поговорки, малоизвестное окончание\nкоторой звучит так: \"... и пришибить некому, и умирать не охота\".",
          "answer": "\"Старость - не радость...\".",
          "number": 827
     },
     {
          "question": "Это \"Солнце над морем\" должно было вернуть бывшему фавориту расположение\nЕкатерины II. Но тем не менее императрица хладнокровно разбила сердце\nнесчастного, закончившего свои дни в больнице для душевнобольных. А как\nбыла его фамилия?",
          "answer": "\"Солнце над морем\"... Именно так называли знаменитый алмаз \"Орлов\"...",
          "number": 828
     },
     {
          "question": "ТАКОЙ баран называется нахуром, ТАКОЙ Нил - находится в Эфиопии, ТАКОЙ\nхребет - на востоке США. Назовите ТАКОЕ небесное тело, воспетое\n\"братьями\", один из которых тоже ТАКОЙ.",
          "answer": "ГОЛУБАЯ Луна, о которой нам поведали Николай Трубач и Борис Моисеев.",
          "number": 829
     },
     {
          "question": "Внимание, обрывки мыслей! \"Истинный дворянин, но, в общем-то, дурак: не\nмог лучше выдумать - всеобщее признание... да поздно... другим хорошая\nнаука... я и сам могу тем же кончить...\". Кто, если верить Набокову, мог\nрассуждать подобным образом?",
          "answer": "Евгений Онегин.",
          "number": 830
     },
     {
          "question": "Леонид Шебаршин, генерал-лейтенант КГБ в отставке, вполне логично\nответил на вопрос, волновавший Русь в течение многих столетий: \"И какой\nже русский не любит быстрой езды?\". Его ответ гласил: \"Тот...\"\nВоспроизведите этот ответ.",
          "answer": "\"... на ком ездят\".",
          "number": 831
     },
     {
          "question": "Одна из серий программы \"Куклы\" называлась \"Апокалипсис не сегодня\". В\nэтой серии популярные современные политики предстали в виде дикарей.\nВнимание, 3 ЗАГАДКИ! Кто из современных политиков был скрыт под именем\n1) \"Одинокая Птица\", 2) \"Красное Лицо\", 3) \"Большая Потенция\"?",
          "answer": "Лебедь, Зюганов, Клинтон.",
          "number": 832
     },
     {
          "question": "Это число ассоциируется у нас, да и у французов, с органами по борьбе с\nпреступностью. Кстати, ровно столько пернатых составили одно\nпресмыкающееся. Сколько же?",
          "answer": "\"Петровка-38\", \"Набережная Орфевр - 38\". И 38 попугаев...",
          "number": 833
     },
     {
          "question": "У нас в Саратове на главной площади города до сих пор стоит памятник\nЛенину. Саратовские архитекторы не побоялись, что голуби обгадят\nвытянутую руку Вождя, а посему сделали Ленина с указующим перстом. Но\nпри этом поворот руки оказался довольно оригинальным. Это вызвало в\nнароде шутку, за полное соответствие которой действительности я прозвал\nпамятник \"пророком\", ибо по этому пути мы уж точно пройдём. Я не прошу\nвас воспроизвести эту шутку, просто угадайте, куда направлен указующий\nперст?",
          "answer": "\"Все там будете!\"... Перст направлен вертикально вниз.",
          "number": 834
     },
     {
          "question": "Среди воспитанников этого Училища правоведения, располагавшегося на\nФонтанке напротив Летнего сада, были и архитектор В.В. Стасов, и\nхудожник А.Н. Серов, и композитор П.И. Чайковский, и К.П. Победоносцев и\nмногие другие. Все они носили униформу с жёлто-зелёным воротником и\nманишкой и частенько вели себя высокомерно. Чем занимался фольклорный\nгерой, появившийся благодаря воспитанникам этого училища?",
          "answer": "ЧИЖИК-ПЫЖИК на Фонтанке водку пил.",
          "number": 835
     },
     {
          "question": "Как ни удивительно, но эту песню знают и любят в Израиле, она даже\nпереведена на иврит. Правда, имя главной героини немного изменено: к\nнему добавлен суффикс \"К\". Возможно, это изменение произошло потому, что\nнастоящее имя героини напоминает израильтянам не очень приятные вещи. А\nкакие же именно ассоциации появляются у израильтян при имени героини\nпесни.",
          "answer": "\"Катюши\", которые обстреливали северную часть Израиля из Ливана.",
          "number": 836
     },
     {
          "question": "Дотошные американские учёные установили, что 50% свиней делают это по\nчасовой стрелке; 18 % - против; 32%-в обе стороны. Что делают?",
          "answer": "Вертят хвостиком.",
          "number": 837
     },
     {
          "question": "В 1817 году начальнику Одесского таможенного округа из министерства\nпришло замечание: \"Известно, что иностранные карты обращаются в Одессе в\nбольшом количестве\". Министерство просило исправить эту ситуацию, но в\nморском городе, где чуть ли не с младенчества разбираются в картах, это\nоказалось невозможно. Внимание, вопрос! Какое оружие имело самое\nнепосредственное отношение к примерно 25% этой \"контрабанды\"?",
          "answer": "Четверть игральных карт имеют масть пика.",
          "number": 838
     },
     {
          "question": "Современники утверждали, что у Пьетро Аретино была заготовлена колкость\nпротив каждого, кроме НЕГО, и то лишь потому, что они не общались друг с\nдругом напрямую. Назовите ЕГО.",
          "answer": "Господь Бог.",
          "number": 839
     },
     {
          "question": "Перс по национальности, он родился на Занзибаре и исповедовал религию\nзороастризма. Фамилия его псевдонима отражала его поведение - он был\nживой, словно ртуть, а имя его псевдонима совпадало с именем известного\nманьяка-убийцы. Знаменитым на весь мир его сделала английская королева,\nнесмотря на то, что они не были знакомы. Кто этот человек?",
          "answer": "Серийный убийца - Фредди Крюгер, ртуть - Mercury, королева - \"Queen\"...\nОн - Фредди Меркьюри.",
          "number": 840
     },
     {
          "question": "Один мой коллега занимается на курсах английского языка. Было у него\nупражнение - составить короткий рассказ о себе. В нём он, в частности,\nповедал, что в его квартире две комнаты, а также, что вместе с женой\nлюбит домашних животных и у них есть сердитый чёрный кот. Потом, ради\nинтереса, решили посмотреть, что с его английским текстом сделает\nкомпьютерный переводчик \"Стилус\". Оказалось, что \"в его плоском есть два\nучастка памяти\", а также, что \"он вместе с женой любит местных животных\nи у них есть сердитый чёрный...\" Дальше у нас была истерика! Что же\nчёрное и сердитое, если верить той версии \"Стилуса\", у них есть?",
          "answer": "\"... сенсорный манипулятор \"Кошка\"\".",
          "number": 841
     },
     {
          "question": "\"Вывеска этого трактира - доска, в одном углу которой изображена шляпа,\nв другом - башмаки, а название его такое же, как заглавие этой книги\".\nВспомните же даровитого физика, чьим прозвищем назван трактир.",
          "answer": "Гриффин, он же Человек-Невидимка.",
          "number": 842
     },
     {
          "question": "Этот человек, родившийся 2 мая 1859 года в Уолсоле, однажды в поезде\nвстретил джентльменов, возвращавшихся в Лондон. Вспомнив свой\nсобственный опыт, он создал творение, которое сначала было осуждено\nкритиками как \"не соответствующее духу и традициям английской\nлитературы\". Внимание, вопрос: Кто в этой книге не учитывался?",
          "answer": "Джером К.Джером после этой поездки создал книгу \"Твоё в лодке, не считая\nсобаки\".",
          "number": 843
     },
     {
          "question": "Известна история о маленьком мальчике, который, получив новогодний\nподарок, попросил маму: \"Сними, пожалуйста, крышку. Я хочу её\nпогладить\". Кто она?",
          "answer": "Черепаха.",
          "number": 844
     },
     {
          "question": "Место действия - Уайтчапел, Спитлсфилд и Стипни. Время действия -\nавгуст-ноябрь 1888 года. Всё это до сих пор изучается рипперологами. А\nкак было подписано письмо главного героя этой истории, отправленное в\n\"Таймс\"?",
          "answer": "По-английски \"ripper\" - \"потрошить\". Письмо это было подписано\nДжек-Потрошитель.",
          "number": 845
     },
     {
          "question": "В 1920 году в одно село провели телеграф. Телеграфиста в селе не было и\nпринимать телеграммы посадили простого крестьянина. После первой же\nтелеграммы, состоящей из двух слов, он поднял страшный переполох.\nСозвали сельсовет, который решил, что к ним, судя по всему, приедет\nчрезвычайная комиссия, наверное, проверять работу телеграфа. Однако всё\nстало ясно, когда к одной старушке приехал сын и объяснил, что денег у\nнего было только на два слова. Воспроизведите текст телеграммы.",
          "answer": "\"Приеду тчк\". \"ТЧК\" поняли как \"Телеграфная Чрезвычайная комиссия\".",
          "number": 846
     },
     {
          "question": "Многие из вас наверняка видели передачу \"ОСП-студия\". В одной из передач\nперсонаж этой передачи Виталий Гульф сказал о НЁМ: \"Всю ЕГО биографию\nможно записать двумя словами: родился, женился...\". О ком это он?",
          "answer": "О Филиппе Киркорове.",
          "number": 847
     },
     {
          "question": "Игорь Губерман, побывавший в зоне, рассказывает о так называемой\n\"прописке\" - тесту, по которому определяется положение новичка в тюрьме.\nНапример, игра \"автобус\". Новичок становится на четвереньки, а ему на\nспину взгромождается кто потяжелей. Новичок проходит метра два-три,\nостанавливается повернуть и передохнуть. Всадник-пассажир спрашивает\nего, какая остановка. Соблюдая тон игры, новичок называет какую-нибудь.\nПоехали дальше... А до каких пор длится это \"игра\"?",
          "answer": "Пока новичок не скажет: \"Остановка конечная\".",
          "number": 848
     },
     {
          "question": "\"...Я клянусь впредь ни устно, ни письменно не говорить и не утверждать\nничего такого, из-за чего могло бы против меня подобное подозрение\nвозникнуть... Я принял обязательство перед высшей властью, и для\nзаверения таковой я передо мной лежащий акт моего отречения слово в\nслово произнёс и собственноручно подписал. В Риме в монастыре Минервы\nсего дня 22 июня 1633 года\". А какой, если верить легенде, была\nследующая фраза?",
          "answer": "\"... а всё-таки она вертится!\".",
          "number": 849
     },
     {
          "question": "Всем, конечно, известно ленинское определение материи: \"Материя есть\nобъективная реальность, данная нам в ощущениях\". Если, по мнению одного\nиз героев И. Губермана в это определение добавить всего одно слово, то\nполучившееся новое определение вполне может служить эпиграфом к журналу\n\"Наука и религия\". Догадавшись, что это за слово, воспроизведите новое\nопределение.",
          "answer": "\"Материя есть объективная реальность, данная нам БОГОМ в ощущениях\".",
          "number": 850
     }
]